見證港新聞自由及管治權逐步被中共操控 羅哲斯：為不能發聲者發聲

見證港新聞自由及管治權逐步被中共操控
羅哲斯：為不能發聲者發聲

港聞

羅哲斯常為本港民主運動發聲，今年9月就在英國紀念傘運3周年。

【2017大事回顧 風雲人物系列之三】
【本報訊】12月初，英國倫敦下了5年來最大的風雪，寒冷肅殺的冬天，跟香港的政治氣氛遙遙呼應，英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）可謂感同身受。他於兩個月前訪港被拒入境，特首林鄭月娥以事涉外交事務為由，拒絕介入，觸發一場中英外交角力。曾在港當記者的他，視港為第二個家，也成為他投身人權工作的起點，深信「為不能發聲的人發聲」（To be a voice for the voiceless）。 訪問曾因羅哲斯緊密的外訪工作一再改期，最後他臨時抽出本月2日周六下午，在其家中作訪問。他於周五剛從緬甸工作回英。記者乘火車從倫敦滑鐵盧火車站出發，約1小時後，到達他那位於倫敦西南面的家。

倫敦特約記者：彭碧珊

眼前是一間典型的英式獨立屋，甫進門口，客廳漆黑一片，羅哲斯說客廳的燈壞兩個多星期，連聲抱歉，言語間流露過往當記者的傳媒觸覺：「我昨日從緬甸工作回來，兩日後再出外公幹，沒有時間修理，拍照或會不方便，真不好意思。趁還有日照，可以在室外先錄影。」

97年當記者享編採自由

羅哲斯與香港的情緣始於1997年，大學畢業後，他的第一份工作，便從英國遠赴香港當上財經記者，及後到英文報章《iMail》任職記者及撰寫社評，一直工作至2002年。這5年間，他最能感受香港人勤奮急速的生活節奏，那時的媒體審查仍未有明顯干預，仍能享受到編採自由；被問到廣東話還記得哪些話時，他想了想笑說：「唔該晒、快啲啦。」

記者工作讓他感受到傳播的力量，在港生活時，他因緣際會認識到天主教澳門主教座堂的東帝汶籍神父范明德（Fr. Francisco Maria Fernandes），才知道澳門住有不少東帝汶難民，啟發他投身人權工作。

他當時初次了解東帝汶這個位於印尼和澳洲之間的小島，經歷葡萄牙殖民和印尼佔領，飽受慘烈壓迫，人民渴望獨立呼聲日高。他說，該處曾於1999年通過公投，支持實現獨立；可惜，當時發生暴力事件，許多城鎮和村莊受親印尼民兵嚴重破壞，至少達1,000人喪生。他於血腥鎮壓事件發生後，到當地視察，在街頭遇見一位15歲青年Amil，其說話深深印在他腦海。

當時那位青年以蹩腳的英文對他說：「媽媽，死了。」然後指着自己肚子：「媽媽肚裏，有寶寶……爸爸，也死了。」青年說罷眼裏充滿淚水。

羅哲斯想起聖經一句話：「你當為不能自辯的人開口，為所有孤獨無助者伸冤。」回港後他舉辦燭光紀念集會、寫信到印尼領事館抗議暴力鎮壓人民等。該島在聯合國支持下，分別在2001及2002年通過議會選舉及總統直選，大部份選民選出獨立運動領袖夏納納．古斯茂（Xanana Gusmao）為總統，於2002年，東帝汶才成為東南亞一個年輕國家。

昔日的採訪稿件，他珍而重之地逐篇剪下，儲成多本厚厚的文件夾放在書櫃內。其中一篇印象深刻的社評，要數2001年聖誕節前夕，他曾發表《All I want for Christmas》一文，指香港社會面對3大問題，分別為董建華、葉劉淑儀和梁愛詩。

他直指董建華沒有領導才能，理應下台繼續經營家族生意，或會令公眾為他留下一點好印象。而時任保安局局長葉劉淑儀，為了強銷23條立法，形象強悍，被坊間戲稱她的髮型為「掃把頭」，她一怒之下在大氣電波回應：「如果我連髮型都捍衞唔到，又點捍衞香港治安？」羅哲斯評她身為從政者，應以專業操守贏得別人尊重，其回應欠缺幽默感，有失器度，令人尷尬。

當時擔任律政司司長的梁愛詩，於董建華發表法輪功為邪教言論後，曾指法論功有潛在問題，跟吸煙和毒品相提並論，表示時任特首董建華有責任警告該組織「不要影響香港社會穩定」。羅哲斯批評她言論失當，若果對香港社會有潛在問題的組織便定性為邪教，他便屬於自由媒體、人權組織和政黨的「邪教」。文末他渴望董建華能聽到其聖誕願望，為香港前途下台。

一向關注東南亞人權狀況的羅哲斯在倫敦的家接受訪問。彭碧珊攝

梁游案促使英正視問題

16年後的聖誕前夕，重看以上文章，香港政壇人事幾番新，但政局前景更為灰暗。羅哲斯表示，即使過去英國政府就《中英聯合聲明》定期發表〈香港問題半年報告〉，但報告內容皆軟弱無力，自今年起，報告內容明顯強硬，反映自梁頌恆及游蕙禎因宣誓風波被褫奪議員資格，以及政府成功覆核DQ4名議員資格，英方意識到此做法皆影響行使《聲明》中保障的權利及自由，包括言論自由及新聞自由，香港面對的問題逐漸得到正視。

他訪港被拒入境至今兩個多月，仍未獲港府的解釋，亦未有再私下接到來自中國政府的消息。但早前中國外交部發言人華春瑩曾就事件發言說：「這個人赴港是否有意干預特區內部事務、干預香港司法獨立，他自己非常清楚。」他認為中方明顯干預香港的出入境管治權，而他以英國公民身份理應能合法入境香港，卻被視為香港威脅的言論，是「非常大的誤會」，觸發他有更大決心，「為不能發聲的人發聲」，將香港面對的困境讓國際關注。

相關新聞
林鄭777當特首 社會繼續撕裂
港聞 4小時前

掀薯粉風 曾俊華高民望落選
港聞 4小時前

稱遭擄走 林子健被控虛報
港聞 4小時前

港豬只要返工

遲啲一係連工都冇得返，一係被人賣豬仔。

港獨要得到以左翼為主流既國際知識分子/新聞界同情, 就一定要將自己擺係 西藏，新疆，台灣 同一位置上, 將自己變成 疆獨 藏獨 台獨既堅定盟友